\section{Omomorfismi di gruppi}

\begin{definition}[Omomorfismo tra gruppi] \label{def:omo_gruppi}
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi. Allora la funzione \[
        f : G_1 \to G_2    
    \] si dice \emph{omomorfismo di gruppi} se per ogni $x, y \in G_1$ vale che \[
        f(x * y) = f(x) \star f(y).
    \]
\end{definition}

\begin{example}
    Ad esempio la funzione \begin{align*}
    \pi_n : \Z &\to \Zmod{n}\\
    a &\mapsto [a]_n
\end{align*} è un omomorfismo tra i gruppi $\Z$ e $\Zmod{n}$. Infatti vale che \[
    \pi_n(a + b) = \eqclass{a + b} = \eqclass a + \eqclass b = \pi_n(a) + \pi_n(b).
\] Questo particolare omomorfismo si dice \emph{riduzione modulo $n$}.
\end{example}

\begin{example}
    Un altro esempio è la funzione \begin{align*}
    f : (\R, +) &\to (\R^+, {\cdot})\\
    x &\mapsto e^x.
\end{align*} Infatti vale che \[
    f(x + y) = e^{x + y} = e^xe^y = f(x)f(y).    
\]
\end{example}

\begin{proposition}
    [Composizione di omomorfismi] \label{prop:comp_omo}
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$, $(G_3, \cdot)$ tre gruppi e siano $\phi : G_1 \to G_2$ e $\psi : G_2 \to G_3$ omomorfismi.

    Allora la funzione $\psi \circ \phi : G_1 \to G_3$ è un omomorfismo tra i gruppi $G_1$ e $G_3$.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Siano $h, k \in G_1$ e dimostriamo che \[
        (\psi \circ \phi)(h * k) = (\psi \circ \phi)(h) \cdot (\psi \circ \phi)(k).
    \] Infatti vale che
    \begin{align*}
        (\psi \circ \phi)(h * k) &= \psi(\phi(h * k)) \tag{$\phi$ omo.}\\
        &= \psi(\phi(h) \star \phi(k)) \tag{$\psi$ omo.}\\
        &= \psi(\phi(h)) \cdot \psi(\phi(k)) \\
        &= (\psi \circ \phi)(h) \cdot (\psi \circ \phi)(k)
    \end{align*}
    che è la tesi.
\end{proof}

Dato che un omomorfismo è una funzione, possiamo definire i soliti concetti di immagine e controimmagine.

\begin{definition}
    [Immagine e controimm. di un omomorf. attraverso un insieme] \label{def:omo_imm_controimm}
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi e sia $f : G_1 \to G_2$ un omomorfismo.

    Siano $H \leq G_1$, $K \leq G_2$. Allora definiamo l'insieme \[
        f(H) \deq \set{f(h) \in G_2 \suchthat h \in H} \subseteq G_2    
    \] detto \emph{immagine di $f$ attraverso $H$}, e l'insieme \[
        f\inv(K) \deq \set{g \in G_1 \suchthat f(g) \in K} \subseteq G_1
    \] detto \emph{controimmagine di $f$ attraverso $K$}.

    Definiamo inoltre l'\emph{immagine dell'omomorfismo $f$} come \[
        \Imm f \deq f(G_1) = \set{f(g) \in G_2 \suchthat g \in G_1}.     
    \]
\end{definition}

Per gli omomorfismi definiamo inoltre un concetto nuovo, il \emph{nucleo} o \emph{kernel} dell'omomorfismo.

\begin{definition}
    [Kernel di un omomorfismo] \label{def:kernel_omo}
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi e sia $f : G_1 \to G_2$ un omomorfismo.

    Allora si dice \emph{kernel} o \emph{nucleo} dell'omomorfismo $f$ l'insieme \[
        \ker f \deq \set{g \in G_1 \suchthat f(g) = e_2} \subseteq G_1.    
    \]
\end{definition}

Osserviamo che possiamo anche esprimere il nucleo di un omomorfismo in termini della controimmagine del sottogruppo banale $\set{e_2}$: \[
    \ker f = f\inv(\set{e_2}).
\]

\begin{proposition}
    [Proprietà degli omomorfismi] \label{prop:prop_omo}
    Siano $(G_1, \cdot)$, $(G_2, \star)$ due gruppi e sia $f : G_1 \to G_2$ un omomorfismo.

    Allora valgono le seguenti affermazioni.
    \begin{enumerate}[label={(\roman*)}, ref={\theproposition: (\roman*)}]
        \item \label{prop:prop_omo:e_va_in_e'}$f(e_1) = e_2$;
        \item \label{prop:prop_omo:inv_passa_dentro}$f(x\inv) = f(x)\inv$;
        \item \label{prop:prop_omo:f(H)_sgr_cod}$\forall H \leq G_1. \quad f(H) \leq G_2$;
        \item \label{prop:prop_omo:f\inv(K)_sgr_dom} $\forall K \leq G_2. \quad f\inv(K) \leq G_1$;
        \item \label{prop:prop_omo:imm_ker_sgr}$f(G_1) \leq G_2$ e $\ker f \leq G_1$;
        \item \label{prop:prop_omo:cond_iniett}$f$ è iniettivo se e solo se $\ker f = \set{e_1}$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[label={(\roman*)}]
        \item $f(e_1) \stackrel{\text{(el. neutro)}}{=} f(e_1 \cdot e_1) \stackrel{\text{(omo.)}}{=} f(e_1) \star f(e_1)$.
        
        Applicando la legge di cancellazione \ref{prop:prop_grp:canc} otteniamo \[
            e_2 = f(e_1).    
        \]
        \item Sfruttando il punto \ref{prop:prop_omo:e_va_in_e'} sappiamo che \begin{align*}
            e_2 = f(e_1) = f(x \cdot x\inv) = f(x)\star f(x\inv) \\
            e_2 = f(e_1) = f(x\inv \cdot x) = f(x\inv)\star f(x).
        \end{align*} Dalla prima segue che $f(x\inv)$ è inverso a destra di $f(x)$, dalla seconda che $f(x\inv)$ è inverso a sinistra di $f(x)$.

        Dunque concludiamo che $f(x\inv)$ è inverso di $f(x)$, ovvero \[
            f(x)\inv = f(x\inv).    
        \]
        \item Sia $H \leq G_1$. Dato che $H \neq \varnothing$ esisterà un $h \in H$, dunque $f(H)$ non puo' essere vuoto in quanto dovrà contenere $f(h)$ (sicuramente $e_2 \in f(H)$).
        
        Dunque per la proposizione \ref{prop:cond_sgr} basta mostrare che $f(H)$ è chiuso rispetto al prodotto e che l'inverso di ogni elemento di $f(H)$ è ancora in $f(H)$.

        \begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
            \item Mostriamo che se $x, y \in f(H)$ allora $x\star y \in f(H)$.
            
            Per definizione di $f(H)$ dovranno esistere $h_x, h_y \in H$ tali che $x = f(h_x)$ e $y = f(h_y)$. Allora \begin{align*}
                x\star y &= f(h_x)\star f(h_y) \tag*{\text{($f$ è omo)}}\\
                &= f(h_x \cdot h_y) \tag*{$H$ è sottogr. di $G_1$}\\
                &\in f(H).
            \end{align*}
            \item Mostriamo che se $x \in f(H)$ allora $x\inv \in f(H)$.
            
            Per definizione di $f(H)$ dovrà esistere $h \in H$ tale che $x = f(h)$. Dato che $H \leq G_1$ allora $h\inv \in H$.

            Dunque $f(h\inv) \in f(H)$, ma per il punto \ref{prop:prop_omo:inv_passa_dentro} sappiamo che \[
                f(h\inv) = f(h)\inv = x\inv \in f(H).   
            \]
        \end{enumerate}
        Dunque $f(H) \leq G_2$.
        \item Sia $K \leq G_2$. Dato che $e_2 \in K$, sicuramente $f\inv(K) \neq \varnothing$, in quanto $e_1 = f\inv(e_2) \in f\inv(K)$.
        
        Dunque per la proposizione \ref{prop:cond_sgr} basta mostrare che $f\inv(K)$ è chiuso rispetto al prodotto e che l'inverso di ogni elemento di $f\inv(K)$ è ancora in $f\inv(K)$.

        \begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
            \item Mostriamo che se $x, y \in f\inv(K)$ allora $x* y \in f\inv(K)$.
            
            Per definizione di $f\inv(K)$ sappiamo che \begin{align*}
                x \in f\inv(K) &\iff f(x) \in K \\
                y \in f\inv(K) &\iff f(y) \in K.
            \end{align*}
            
            Dato che $K \leq G_2$ allora segue che \[
                f(x) \star f(y) = f(x * y) \in K     
            \] ovvero $x * y \in f\inv(K)$.
            \item Mostriamo che se $x \in f\inv(K)$ allora $x\inv \in f\inv(K)$.
            
            Per definizione di $f\inv(K)$ sappiamo che \[
                x \in f\inv(K) \iff f(x) \in K.    
            \] 
            
            Dato che $K \leq G_2$ segue che $f(x)\inv \in K$, ma per il punto \ref{prop:prop_omo:inv_passa_dentro} sappiamo che $f(x)\inv = f(x\inv)$, dunque \[
                f(x\inv) \in K \implies x\inv \in f\inv(K).  
            \]
        \end{enumerate}
        Dunque $f\inv(K) \leq G_1$.
        \item Dato che $G_1 \leq G_1$ per il punto \ref{prop:prop_omo:f(H)_sgr_cod} segue che $\Imm f = f(G_1) \leq G_2$.
        
        Per definizione $\ker f = f\inv(\set{e_2})$; inoltre $\set{e_1} \leq G_2$, dunque per il punto \ref{prop:prop_omo:f\inv(K)_sgr_dom} segue che $\ker f \leq G_1$.
        \item Dimostriamo entrambi i versi dell'implicazione.
        \begin{description}
            \item[($\implies$)] Supponiamo che $f$ sia iniettivo. Allora $\abs*{f\inv(\set{e_2})} = 1$.
            
            Tuttavia sicuramente $e_1 \in f\inv(\set{e_2}) = \ker f$ (in quanto $f(e_1) = e_2$), dunque dovrà necessariamente essere $\ker f = \set {e_1}$.
            \item[($\impliedby$)] Supponiamo che $\ker f = \set{e_1}$.
            
            Siano $x, y \in G_1$ tali che $f(x) = f(y)$. Moltiplicando entrambi i membri (ad esempio a destra) per $f(y)\inv \in G_2$ otteniamo \begin{align*}
                &f(x)\star f(y)\inv = f(y)\star f(y)\inv \tag{per la \ref{prop:prop_omo:inv_passa_dentro}}\\
                \iff &f(x)\star f(y\inv) = e_2 \tag{$f$ è omomorf.}\\
                \iff &f(x* y\inv) = e_2 \tag{def. di $\ker f$}\\
                \iff &x* y\inv \in \ker f \tag{ipotesi: $\ker f = \set{e_1}$}\\
                \iff &x*y\inv = e_1 \tag{moltiplico a dx per $y$}\\
                \iff &x = y.
            \end{align*}

            Dunque $f(x) = f(y)$ implica che $x = y$, ovvero $f$ è iniettivo.
        \end{description}
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proposition}
    [Omomorfismi e ordine]\label{prop:omo_ord}
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi e sia $f : G_1 \to G_2$ omomorfismo.

    Allora valgono le seguenti due affermazioni \begin{enumerate}[label={(\roman*)}, ref={\theproposition: (\roman*)}]
        \item \label{prop:omo_ord:ord_f_div_ord_x} per ogni $x \in G$ vale che $\ord[G_2]{f(x)} \divides \ord[G_1]{x}$;
        \item \label{prop:omo_ord:inj_sse_ord_f=ord_x} $f$ è iniettivo se e solo se $\ord[G_2]{f(x)} = \ord[G_1]{x}$.
    \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
    Innanzitutto diciamo che se $\ord x = +\infty$ allora $\ord{f(x)} \divides \ord{x}$ qualunque sia $\ord{f(x)}$ (anche se è $+\infty$).

    \begin{enumerate}[label={(\roman*)}]
        \item Sia $x \in G_1$. Se $\ord x = +\infty$ allora abbiamo finito, dunque supponiamo $\ord x = n$ per qualche $n \in \Z$, $n > 0$.
        
        Per definizione di ordine questo significa che $x^n = e_1$.
        Allora \begin{align*}
            f(x)^n &= f(x) \star \cdots \star f(x) \tag{$f$ è omo.}\\
            &= f(x^n) \\
            &= f(e_1) \tag{prop. \ref{prop:prop_omo:e_va_in_e'}}\\
            &= e_2.
        \end{align*}

        Dunque $f(x)^n = e_2$, quindi per la proposizione \ref{prop:sgr_generato:ord_div_n} segue che \[
            \ord{f(x)} \divides n = \ord x.    
        \]
        \item Dimostriamo entrambi i versi dell'implicazione.
        \begin{description}
            \item[($\implies$)] Supponiamo $f$ iniettiva. \begin{itemize}
                \item Se $\ord{f(x)} = +\infty$ allora per il punto \ref{prop:omo_ord:ord_f_div_ord_x} sappiamo che $+\infty \divides \ord x$, dunque $\ord x = +\infty = \ord{f(x)}$.
                \item Se $\ord{f(x)} = m < +\infty$ allora \[
                    f(x)^m = e_2 \iff f(x) \star \dots \star f(x) = e_2 \iff f(x^m) = e_2,    
                \] ovvero $x^m \in \ker f$.

                Ma $f$ è iniettiva, dunque per \ref{prop:prop_omo:cond_iniett} $\ker f = \set{e_1}$, da cui segue che $x^m = e_1$. 
                Dunque per la proposizione \ref{prop:sgr_generato:ord_div_n} segue che \[
                    \ord x \divides m = \ord{f(x)}.    
                \]

                Inoltre per il punto \ref{prop:omo_ord:ord_f_div_ord_x} sappiamo che $\ord{f(x)} \divides \ord x$, dunque $\ord{f(x)} = \ord x$.
            \end{itemize} 
            \item[($\impliedby$)] Sia $x \in \ker f$, ovvero $f(x) = e_2$. Allora \[
                1 = \ord[G_2]{e_2} = \ord{f(x)} \stackrel{\text{hp.}}{=} \ord[G_1]{x}.
            \] 
            
            Ma $\ord x = 1$ se e solo se $x = e_1$, ovvero $\ker f = \set{e_1}$, dunque per la proposizione \ref{prop:prop_omo:cond_iniett} $f$ è iniettiva.
        \end{description}
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Isomorfismi}

Gli omomorfismi bigettivi sono particolarmente importanti e vanno sotto il nome di \emph{isomorfismi}.

\begin{definition}
    [Isomorfismo] \label{def:isomorfismo}
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi e sia $\phi : G_1 \to G_2$ un omomorfismo.

    Allora se $\phi$ è bigettivo si dice che $\phi$ è un \emph{isomorfismo}. Inoltre i gruppi $G_1$ e $G_2$ si dicono \emph{isomorfi} e si scrive $G_1 \isomorph G_2$.
\end{definition}

\begin{corollary}[Transitività della relazione di isomorfismo]\label{prop:trans_isomorf}
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$, $(G_3, \cdot)$ tre gruppi tali che $G_1 \isomorph G_2$ e $G_2 \isomorph G_3$.

    Allora $G_1 \isomorph G_3$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Dato che $G_1 \isomorph G_2$ e $G_2 \isomorph G_3$ dovranno esistere due isomorfismi $\phi : G_1 \to G_2$ e $\psi : G_2 \to G_3$.

    Per la proposizione \ref{prop:comp_omo} la funzione $\psi \circ \phi$ è ancora un isomorfismo; inoltre la composizione di funzioni bigettive è ancora bigettiva, da cui segue che $\psi \circ \phi$ è un isomorfismo tra $G_1$ e $G_3$ e quindi $G_1 \isomorph G_3$.
\end{proof}

Due gruppi isomorfi sono sostanzialmente lo stesso gruppo, a meno di "cambiamenti di forma". In particolare gli isomorfismi inducono naturalmente una bigezione sui sottogruppi dei due gruppi isomorfi, come ci dice la seguente proposizione.

\begin{proposition}
    [Bigezione tra i sottogruppi di gruppi isomorfi] \label{prop:big_sottogrp_isom}
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi e sia $\phi : G_1 \to G_2$ un isomorfismo.

    Siano inoltre $\HH$ e $\KK$ tali che \begin{align*}
        \HH = \set{H \suchthat H \leq G_1}, \quad \KK = \set{K \suchthat K \leq G_2}.
    \end{align*}

    Allora la funzione \begin{align*}
        f : \HH &\to \KK \\
        H &\mapsto \phi(H)
    \end{align*} è bigettiva.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Siccome $H \leq G_1$ e $\phi$ è un omomorfismo, allora $f(H) = \phi(H) \leq G_2$ (ovvero $f(H) \in \KK$) per la proposizione \ref{prop:prop_omo:f(H)_sgr_cod}; dunque $f$ è ben definita.

    Definiamo ora una seconda funzione \begin{align*}
        g : \KK &\to \HH\\
        K &\mapsto \phi\inv(K).
    \end{align*} Anch'essa ben definita per la proposizione \ref{prop:prop_omo:f\inv(K)_sgr_dom}.

    Consideriamo ora le funzioni $g \circ f$ e $f \circ g$. Per la bigettività di $\phi$ vale che \begin{align*}
        &(g \circ f)(H) = \phi\inv(\phi(H)) = H &\forall H \in \HH\\
        &(f \circ g)(K) = \phi(\phi\inv(K)) = K &\forall K \in \KK
    \end{align*} ovvero la funzione $f$ è bigettiva e definisce quindi una bigezione tra l'insieme dei sottogruppi di $G_1$ e l'insieme dei sottogruppi di $G_2$.
\end{proof}

\begin{theorem}
    [Isomorfismi di gruppi ciclici]\label{th:iso_ciclico}
    Sia $(G, \cdot)$ un gruppo ciclico. Allora \begin{enumerate}[label={(\roman*)}, ref={\thetheorem: (\roman*)}]
        \item se $\abs G = +\infty$ segue che $G \isomorph \Z$;
        \item se $\abs G = n < +\infty$ segue che $G \isomorph \Zmod n$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
    Per ipotesi $G = \cycl*{g} = \set{g^k \suchthat k \in \Z}$ per qualche $g \in G$.
    \begin{enumerate}[label={(\roman*)}]
        \item Se $\abs G = +\infty$ allora $\abs*{\cycl*{g}} = +\infty$, ovvero per ogni $k, h \in \Z$ con $k \neq h$ segue che $g^k \neq g^h$. Sia allora \begin{align*}
            \phi : \Z &\to G\\
            k &\mapsto g^k.
        \end{align*}

        Per definizione di $G = \cycl{g}$ questa funzione è surgettiva. Dato che $G$ ha ordine infinito segue che questa funzione è iniettiva. Mostriamo che è un omomorfismo. \[
            \phi(k + h) = g^{k + h} = g^kg^h = \phi(k)\phi(h).    
        \]

        Dunque $\phi$ è un isomorfismo e $G \isomorph \Z$.
        \item Dato che $\abs{G} = n$ per la proposizione \ref{prop:sgr_generato} sappiamo che $\ord g = n$, ovvero che $g^n = e_G$. Sia allora \begin{align*}
            \phi : \Zmod n &\to G\\
            \eqclass a &\mapsto g^a
        \end{align*} dove $a$ è un generico rappresentante della classe $\eqclass a \in \Zmod n$. \begin{itemize}
            \item Mostriamo che $\phi$ è ben definita. Siano $a, b \in \eqclass a$ e mostriamo che $\phi(\eqclass a) = \phi(\eqclass b)$, ovvero che $g^a = g^b$. 
            
            Per ipotesi $a \congr b \Mod{n}$, ovvero $a = b+nk$ per qualche $k \in \Z$. Dunque \[
                g^a = g^{b + nk} = g^b(g^n)^k = g^b    
            \] poiché $g^n = e_G$.
            \item Mostriamo che $\phi$ è un omomorfismo. \[
                \phi(\eqclass a + \eqclass b) = g^{a + b} = g^ag^b = \phi(\eqclass a)\phi(\eqclass b).
            \] \item Mostriamo che $\phi$ è surgettiva. \[
                \Im \phi = \phi(\Zmod n) = \set{g^0, g^1, \dots, g^n} = \cycl g = G.    
            \]
        \end{itemize}
        Ma $\abs*{\Zmod n} = \abs*{G}$, dunque per cardinalità $\phi$ è anche iniettiva e dunque è bigettiva. 
        Quindi $\phi$ è un isomorfismo e $G \isomorph \Zmod n$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}
    [Sottogruppi del gruppo ciclico] \label{cor:sgr_gruppo_ciclico}
    Sia $(G, \cdot)$ un gruppo ciclico.
    \begin{enumerate}[label={(\roman*)}]
        \item Se $G$ è infinito e $H \leq G$ allora segue che $H = \cycl*{g^n}$ per qualche $g \in G$, $n \in \Z$.
        \item Se $G$ ha ordine $n$ finito, allora $G$ ammette uno e un solo sottogruppo per ogni divisore di $n$.
        Inoltre se $H \leq G$ allora $H$ è ciclico.
    \end{enumerate}
\end{corollary}
\begin{proof}
    Ricordiamo che \begin{enumerate}
        \item i sottogruppi di $\Z$ sono tutti e soli della forma $n\Z$ al variare di $n \in \N$ per la \autoref{prop:sgr_Z},
        \item i sottogruppi di $\Zmod{n}$ hanno tutti cardinalità che divide $n$ per la \autoref{prop:sgr_Z/nZ:ciclico_ord_d}. Inoltre, per ogni $d$ che divide $n$ vi è uno e un solo sottogruppo di $\Zmod{n}$ di cardinalità $d$, per la \autoref{prop:sgr_Z/nZ:unosolo_ord_d}.
        \item per la \autoref{prop:big_sottogrp_isom} sappiamo che se $f : G_1 \to G_2$ è un isomorfismo, allora \[
            \set{K \suchthat K \leq G_2} = \set{f(H) \suchthat H \leq G_1}. 
        \]
    \end{enumerate}

    Mostriamo le due affermazioni separatamente.
    \begin{enumerate}[label={(\roman*)}]
        \item Se $G$ è ciclico ed infinito allora per il \autoref{th:iso_ciclico} segue che esiste un isomorfismo \begin{align*}
            \phi : \Z &\to G \\
            k &\mapsto g^k.
        \end{align*}

        Per la bigezione tra i sottogruppi di $\Z$ e $G$ allora ogni sottogruppo di $G$ dovrà essere scritto come immagine di qualche sottogruppo di $\Z$, ma come abbiamo osservato sopra i sottogruppi di $\Z$ sono tutti e solo della forma $n\Z$ per qualche $n \in \N$.
        
        Dunque i sottogruppi di $G$ sono \[
            \set{K \suchthat K \leq G} = \set{\phi(n\Z) = \cycl*{g^n} \suchthat n \in \N}.    
        \]
        \item Se $G$ è ciclico ed è finito, allora $G = \cycl*{g}$ per qualche $g \in G$, e inoltre $\abs*{G} = \ord{g} = n$ per qualche $n$ finito.
        
        Allora per il \autoref{th:iso_ciclico} esiste un isomorfismo \begin{align*}
            \psi : \Zmod n &\to G\\
            \eqclass a &\mapsto g^a.
        \end{align*}

        Per l'osservazione 2) sopra i sottogruppi di $\Zmod n$ sono tutti e solo della forma $\displaystyle \cycl*{\eqclass{d}}$, dunque per l'osservazione 3) segue che \[
            \set{K \suchthat K \leq G} = \set{
                \psi(\cycl*{\eqclass{d}}) 
            = \cycl*{g^{d}} \suchthat d \divides n}. \qedhere   
        \] 
    \end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Prodotto diretto di gruppi}

\begin{definition}
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi. Consideriamo il loro prodotto cartesiano \[
        G_1 \times G_2 = \set{(g_1, g_2) \suchthat g_1 \in G_1, g_2 \in G_2}    
    \] e un'operazione $\cdot$ su $G_1 \times G_2$ tale che \begin{align*}
    \cdot : (G_1 \times G_2) \times (G_1 \times G_2) &\to (G_1 \times G_2)\\
    ((x, y), (z, w)) &\mapsto (x * z, y \star w).
    \end{align*}
    
    La struttura $(G_1 \times G_2, \cdot)$ si dice \emph{prodotto diretto dei gruppi $G_1$ e $G_2$}.
\end{definition}

\begin{proposition}
    [Il prodotto diretto di gruppi è un gruppo]
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi. Allora il prodotto diretto $(G_1 \times G_2, \cdot)$ è un gruppo. 
\end{proposition}
\begin{proof}
    Sappiamo già che $\cdot$ è un'operazione su $G_1 \times G_2$, quindi basta mostrare i tre assiomi di gruppo.
    \begin{description}
        \item[Associatività] Siano $(x, y), (z, w), (h, k) \in G_1 \times G_2$. Mostriamo che vale la proprietà associativa.
        \begin{align*}
            &(x, y) \cdot ((z, w) \cdot (h, k)) \tag{def. di $\cdot$}\\
            &=\ (x, y) \cdot (z * h, w \star k)\tag{def. di $\cdot$}\\
            &=\ (x * (z * h), y \star (w \star k))\tag{ass. di $*$ e $\star$}\\
            &=\ ((x * z) * h, (y \star w) \star k) \\
            &=\ (x * z, y \star w) \cdot (h, k) \\
            &=\ ((x, y) \cdot (z, w)) \cdot (h, k).
        \end{align*}  
        \item[Elemento neutro] Siano $e_1 \in G_1, e_2 \in G_2$ gli elementi neutri dei due gruppi. Mostro che $(e_1, e_2)$ è l'elemento neutro del prodotto diretto.
        
        Sia $(x, y) \in G_1 \times G_2$ qualsiasi. Allora \begin{align*}
            &(x, y) \cdot (e_1, e_2) = (x * e_1, y \star e_2) = (x, y)\\
            &(e_1, e_2)\cdot (x, y)  = (e_1 * x, e_2 \star y) = (x, y).
        \end{align*}
        \item[Invertibilità] Sia $(x, y) \in G_1 \times G_2$. Mostriamo che $(x, y)$ è invertibile e il suo inverso è $(x\inv, y\inv) \in G_1 \times G_2$, dove $x\inv$ è l'inverso di $x$ in $G_1$ e $y\inv$ è l'inverso di $y$ in $G_2$.
        \begin{align*}
            &(x, y) \cdot (x\inv, y\inv) = (x * x\inv, y \star y\inv) = (e_1, e_2)\\
            &(x\inv, y\inv)\cdot (x, y)  = (x\inv * x, y\inv \star y) = (e_1, e_2).
        \end{align*} 
    \end{description}
    Dunque il prodotto diretto $(G_1 \times G_2, \cdot)$ è un gruppo.
\end{proof}

\begin{proposition}
    [Il centro del prodotto diretto è il prodotto diretto dei centri]
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi e sia $(G_1 \times G_2, \cdot)$ il loro prodotto diretto.
    Allora vale che \[
        Z(G_1 \times G_2) = Z(G_1) \times Z(G_2).
    \]
\end{proposition}
\begin{proof}
    Per definizione di centro sappiamo che \begin{multline*}
        Z(G_1 \times G_2) = \left\{\;(x, y) \in G_1 \times G_2 \suchthat \right. \\
        \left. (g_1, g_2) \cdot (x, y) = (x, y) \cdot (g_1, g_2) \quad \forall(g_1,g_2) \in G_1 \times G_2\;\right\}.  
    \end{multline*}
    Sia $(x, y) \in Z(G_1 \times G_2)$. Allora per ogni $ (g_1,g_2) \in G_1 \times G_2$ vale che \begin{align*}
        &(g_1, g_2) \cdot (x, y) = (x, y) \cdot (g_1, g_2) \\
        \iff &(g_1 * x, g_2 \star y) = (x * g_1, y \star g_2)\\
        \iff &g_1 * x = x*g_1 \text{ e } g_2 \star y = y \star g_2\\
        \iff &x \in Z(G_1) \text{ e } y \in Z(G_2)\\
        \iff &(x, y) \in Z(G_1) \times Z(G_2).
    \end{align*}
    Seguendo la catena di equivalenze al contrario segue la tesi.
\end{proof}

\begin{proposition}
    [Ordine nel prodotto diretto]
    Siano $(G_1, *)$, $(G_2, \star)$ due gruppi e sia $(G_1 \times G_2, \cdot)$ il loro prodotto diretto. Sia $(x, y) \in G_1 \times G_2$. Allora vale che \[
        \ord[G_1 \times G_2]{(x, y)} = \mcm{\ord[G_1]{x}}{\ord[G_2]{y}}.    
    \]
\end{proposition}
\begin{proof}
    Sia $n = \ord{x}$, $m = \ord y$ e $d = \ord{(x, y)}$. Mostriamo che $d = \mcm{n}{m}$.
    \begin{description}
        \item[$d \divides \mcm{n}{m}$] Vale che \[
            (x, y)^{\mcm{n}{m}} = (x^{\mcm{n}{m}}, y^{\mcm{n}{m}}).   
        \] Siccome $\ord x = n \divides \mcm{n}{m}$ e stessa cosa per $\ord y = m$, per la Proposizione \ref{prop:sgr_generato:ord_div_n} segue che \begin{equation*}
            (x^{\mcm{n}{m}}, y^{\mcm{n}{m}}) = (e_1, e_2)
        \end{equation*}
        da cui (per la Proposizione \ref{prop:sgr_generato:ord_div_n}) segue che $d \divides \mcm{n}{m}$.
        \item[$\mcm{n}{m} \divides d$] Per definizione di potenza intera nel prodotto diretto sappiamo che $(x, y)^d = (x^d, y^d)$. Inoltre dato che $d$ è l'ordine di $(x, y)$ segue che $(x, y)^d = (e_1, e_2)$. Dunque \begin{align*}
            &x^d = e_1, \; y^d = e_2\\
            \iff &n \divides d, \; m \divides d \\
            \iff &\mcm{n}{m} \divides d.
        \end{align*}
    \end{description}
    Dunque $d = \mcm{n}{m}$, ovvero la tesi.
\end{proof}

\begin{theorem}
    [Teorema Cinese del Resto (III forma)] \label{th:cinese_III}
    Siano $n, m \in \Z$ entrambi non nulli. Allora vale che \[
        \Zmod{nm} \isomorph \Zmod{n}\times \Zmod{m} \iff \mcd{n}{m} = 1.
    \]
\end{theorem}